[Goethe_University_Frankfurt_Poelzig_Building.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Goethe_University_Frankfurt_Poelzig_Building.jpeg "fig:Goethe_University_Frankfurt_Poelzig_Building.jpeg")的[法本公司总部](../Page/法本公司大楼.md "wikilink")，现为[法兰克福大学所使用](../Page/法兰克福大学.md "wikilink")\]\]

**法本公司**（），全称“染料工业利益集团”（），[德国化工及制药](../Page/德国.md "wikilink")[综合企业](../Page/综合企业.md "wikilink")，1925年由若干自[第一次世界大战起即有紧密合作关系的大型化工公司合并组成](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")。全盛时期的法本为全欧洲最大的企业及世界最大的化工和制药企业\[1\]。

法本公司的科学家为化工和制药工业的各个领域均作出了显著的贡献。其科学家发现了首类[抗生素](../Page/抗生素.md "wikilink")，革命性革新了医学研究并“开启了医药的新时代”\[2\]。于1937年发现了合成[聚氨酯的聚加成反应](../Page/聚氨酯.md "wikilink")。多名法本公司的研究人员曾获[诺贝尔奖](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")，如1931年的[卡尔·博施和](../Page/卡尔·博施.md "wikilink")[弗里德里希·贝吉乌斯](../Page/弗里德里希·贝吉乌斯.md "wikilink")（化学奖：“发明与发展化学高压技术”）、1939年的[格哈德·多马克](../Page/格哈德·多马克.md "wikilink")（生理学或医学奖：“发现百浪多息的抗菌效果”）及1950年的[库尔特·阿尔德](../Page/库尔特·阿尔德.md "wikilink")（化学奖：“发现并发展了双烯合成法”）。

在纳粹党夺权后，法本公司开始与纳粹政权合作，为其重要政府承包商。1951年法本公司被拆分为其原先四家最大的构成企业，他们仍然位列世界最大的化工和医药企业。现今其继承企业为[爱克发](../Page/爱克发·吉华集团.md "wikilink")、[巴斯夫](../Page/巴斯夫.md "wikilink")、[拜耳和](../Page/拜耳.md "wikilink")[赛诺菲](../Page/赛诺菲.md "wikilink")。

## 创始成员

[IGFarbenGoetterrat.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IGFarbenGoetterrat.jpg "fig:IGFarbenGoetterrat.jpg"),
有[Arthur von Weinberg](../Page/Arthur_von_Weinberg.md "wikilink"), Carl
Müller, [Edmund ter Meer](../Page/Edmund_ter_Meer.md "wikilink"), [Adolf
Haeuser](../Page/Adolf_Haeuser.md "wikilink"), [Franz
Oppenheim](../Page/Franz_Oppenheim.md "wikilink"), [Theodor
Plieninger](../Page/Theodor_Plieninger.md "wikilink"), [Ernst von
Simson](../Page/Ernst_von_Simson.md "wikilink"),
[卡尔·博施](../Page/卡尔·博施.md "wikilink"), [Walther vom
Rath](../Page/Walther_vom_Rath.md "wikilink"), [Wilhelm
Kalle](../Page/Wilhelm_Kalle.md "wikilink"), [Carl von
Weinberg](../Page/Carl_von_Weinberg.md "wikilink") and [Carl
Duisberg](../Page/Carl_Duisberg.md "wikilink"), 其中4人为犹太人\]\]

法本 公司创建于1925年12月25日，它是由6家公司合并而成的：\[3\]

  - [BASF](../Page/BASF.md "wikilink")
  - [拜耳公司](../Page/拜耳公司.md "wikilink")
  - [赫斯特公司](../Page/赫斯特公司.md "wikilink")（包括卡塞拉公司和卡勒化学工厂）
  - [爱克发·吉华集团](../Page/爱克发·吉华集团.md "wikilink")
  - 格里斯海姆电子化学工厂
  - 韦勒化学工厂

## 历史

### 法本 公司的前身

在20世纪初德国化学工业在世界[合成染料市场占据主导地位](../Page/染料.md "wikilink")。BASF、拜耳和赫斯特公司作为三家规模较大的公司拥有几百种不同的染料产品，与之一道的还有爱克发·吉华集团、卡塞拉、卡勒化学工厂、格里斯海姆电子化学工厂和韦勒化学工厂这五家规模相对较小的企业，韦勒化学工厂主营高品质的特种染料。1913年这八家企业的染料产量占据了全世界供应量的90%，其中它们80%的染料产品销往海外。\[4\]三家主要企业已对产业链上游基本原料的生产做了整合并开始将业务扩展到诸如[药物](../Page/药物.md "wikilink")、[摄影胶片](../Page/摄影胶片.md "wikilink")、农用化学品和[电化学产品等其他领域](../Page/电化学.md "wikilink")。与其他的工业领域不同，在这些当时先进的德国化工企业中企业的最高决策权握在职业经理人手中，而企业创始人和他们的家族对此的影响力有限。正因此经济历史学家阿尔弗雷德·杜邦·钱德勒将这些德国的染料企业称为“世界上第一批真正的管理工业企业”。\[5\]

[Indigoproduktion_BASF_1890.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Indigoproduktion_BASF_1890.JPG "fig:Indigoproduktion_BASF_1890.JPG")

随着全球合成染料和一些其他化工产品市场被德国企业主导，这些德国公司为争夺市场份额开始展开激烈竞争。虽然有过成立[卡特尔的尝试](../Page/卡特尔.md "wikilink")，但成立的卡特尔仅维持了几年。其他人则提议形成利润分享安排机制或利益集团。\[6\]与此相反，拜耳的主席卡尔·杜伊斯贝格主张合并。在1903年春前往美国游历期间，他拜访了诸如[标准石油](../Page/标准石油.md "wikilink")、[美国钢铁公司](../Page/美国钢铁公司.md "wikilink")、国际纸业和[美铝这几家美国的大型](../Page/美国铝业公司.md "wikilink")[托拉斯](../Page/托拉斯.md "wikilink")\[7\]。1904年回到德国后他在与赫斯特公司高级经理古斯塔夫·冯·布吕宁的备忘录中提出进行一次染料和药品生产商的全国性合并。\[8\]
赫斯特和一些药品公司拒绝加入，而是在1904年通过与卡塞拉公司相互持股结盟。这促使杜伊斯贝格和BASF的主席海因里希·冯·布伦克加速了之间的谈判。1904年10月拜耳、BASF和爱克发·吉华公司三者间结成利益集团，这种商业合作的方式避免了公司之间的恶性竞争，共同分享技术成果，与当时流行于美国的[托拉斯相似](../Page/托拉斯.md "wikilink")。

[第一次世界大战期间](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，为了加强对化学工业的军事指导，在德国政府授意下，另5家利用煤焦油制造合成染料的公司于1916年参加了这一利益集团，它们是：

  - 卡塞拉公司/Cassella（Leopold Cassella & Co., GmbH, Frankfurt）
  - 格里斯海姆电子化学工厂/Chem. Fabrik Griesheim-Elektron, Griesheim
  - 韦勒化学工厂/Chem. Fabriken vorm. Weiler ter Meer, Uerdingen
  - 赫斯特公司/Hoechst（Farbwerke vorm. Meister, Lucius u. Brüning, Höchst a.
    Main）
  - 卡勒公司/Kalle（Kalle & Co. AG, Wiesbaden-Biebrich）

该集团内的各家公司都保持独立的地位，其股票单独交易，各自结算利润，但统一调配生产原料，垄断了德国的化学工业市场。在第一次世界大战期间，化学家[卡尔·博施和](../Page/卡尔·博施.md "wikilink")[弗里茨·哈伯发现了利用](../Page/弗里茨·哈伯.md "wikilink")[氮气制造](../Page/氮气.md "wikilink")[氨的方法](../Page/氨.md "wikilink")，大量制造炸药原料[硝酸钾](../Page/硝酸钾.md "wikilink")，其研究人员还研制出毒气。

### 法本公司的成立

1925年8月，在博施的提议下，8家公司正式组成了法本
公司，即“染料工业利益集团”，博施担任董事会主席，购买了利用煤炭氢化法制造人工合成燃料的专利。1926年，法本
公司在[莱比锡附近的洛伊纳建造了第一家人工合成燃料工厂](../Page/莱比锡.md "wikilink")。1926年，法本公司有14亿[帝国马克的市值和](../Page/國家馬克.md "wikilink")10万人的劳动力，其中有2.6％是受过大学教育，18.2％是受薪的专业人士，和79.2％的工人。[巴斯夫是名义上的幸存者](../Page/巴斯夫.md "wikilink")；股份全部为巴斯夫的股票交换。

[法本公司大楼于](../Page/法本公司大楼.md "wikilink")1931年完成，它是设在德国[美因河畔法兰克福集团企业的总部](../Page/法兰克福.md "wikilink")。

1938年，该公司有218000名员工\[9\]。

### 第二次世界大战期间

在纳粹德国制定占领捷克斯洛伐克和[入侵波兰计划的过程中法本公司与纳粹政权密切配合](../Page/波兰战役.md "wikilink")，向纳粹指明哪些占领区的化学工厂应予保留并移交给法本公司。

1941年，美國對德國宣戰後，因法本公司和當時的德國納粹政府關係密切，所以美國政府沒收法本公司的附屬企業在美國的資產。

### 第二次世界大战后

二戰後，法本公司被[盟國勒令解散](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")，並於1952年清算，拆分為10家公司。

## 产品

法本公司出产的产品包括[合成染料](../Page/染料.md "wikilink")、[丁腈橡胶](../Page/丁腈橡胶.md "wikilink")、[聚氨酯](../Page/聚氨酯.md "wikilink")、[百浪多息](../Page/百浪多息.md "wikilink")、氯喹和[齐克隆B等](../Page/齐克隆B.md "wikilink")。[沙林也是由法本公司首次发现的](../Page/沙林.md "wikilink")。

法本公司的化学家在化学研究的多个领域做出过基础性的贡献。1937年奥托·拜尔发现了通过加成聚合合成[聚氨酯](../Page/聚氨酯.md "wikilink")。包括[卡尔·博施](../Page/卡尔·博施.md "wikilink")、[弗里德里希·贝吉乌斯](../Page/弗里德里希·贝吉乌斯.md "wikilink")、[格哈德·多马克](../Page/格哈德·多马克.md "wikilink")、[库尔特·阿尔德在内的多位法本公司的化学家曾被授予诺贝尔奖](../Page/库尔特·阿尔德.md "wikilink")。

## 参阅

  - [法本公司大楼](../Page/法本公司大楼.md "wikilink")

## 注释

## 参考书目

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
[法本公司](../Category/法本公司.md "wikilink")
[Category:法兰克福公司](../Category/法兰克福公司.md "wikilink")
[Category:德国已结业公司](../Category/德国已结业公司.md "wikilink")
[Category:德國化學工業公司](../Category/德國化學工業公司.md "wikilink")
[Category:纳粹德国经济](../Category/纳粹德国经济.md "wikilink")
[Category:1925年成立的公司](../Category/1925年成立的公司.md "wikilink")

1.  [Thomas Hager](../Page/Thomas_Hager.md "wikilink"), *[The Demon
    under the
    Microscope](../Page/The_Demon_under_the_Microscope.md "wikilink")*,
    p. 74, Harmony Books, 2006, ISBN 1-4000-8214-5

2.
3.

4.  ,

5.

6.

7.

8.

9.